**香港海洋公園纜車**（）是[香港海洋公園的](../Page/香港海洋公園.md "wikilink")[索道系統](../Page/索道.md "wikilink")，位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[黃竹坑](../Page/黃竹坑.md "wikilink")[南朗山海洋公園](../Page/南朗山.md "wikilink")，於[1977年投入運作](../Page/1977年.md "wikilink")，是香港繼[柏架山吊車拆卸](../Page/柏架山吊車.md "wikilink")40多年後另一個[空中纜車系統](../Page/空中纜車.md "wikilink")。纜車連接海洋公園內的海濱樂園
(山下)的[夢幻水都與高峰樂園](../Page/夢幻水都.md "wikilink")
(山上)的[海洋天地](../Page/海洋天地.md "wikilink")，遊人可以飽覽[深水灣與南朗山的海景](../Page/深水灣.md "wikilink")。
[OceanPark-CableCar.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OceanPark-CableCar.jpg "fig:OceanPark-CableCar.jpg")
[Cable_Car_Ocean_Park.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cable_Car_Ocean_Park.jpg "fig:Cable_Car_Ocean_Park.jpg")
[Ocean_Park_cable_car_system_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ocean_Park_cable_car_system_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Ocean_Park_cable_car_system_(Hong_Kong).jpg")

## 名稱

根據海洋公園及[香港政府的官方資料](../Page/香港政府.md "wikilink")，此系統是稱作纜車，是由其[英文Cable](../Page/英文.md "wikilink")
Car直接翻譯；而坊間則稱作**-{吊}-車**，以其外形而稱，以與[纜索鐵路](../Page/纜索鐵路.md "wikilink")[山頂纜車區別](../Page/山頂纜車.md "wikilink")。

## 運作

索道系統全長1.5公里，設有17座纜塔，系統共有118個車廂，日常只有其中88個車廂投入載客服務，其餘則留在車站內進行維護保養\[1\]。每個纜車車廂可以乘載6人，車程約8分鐘，來回運行每小時的載客量可達4,000人次。

索道如遇到強風或[雷暴](../Page/雷暴.md "wikilink")，影響到纜車的安全運作時將會停止載客服務，車站也會暫時關閉。過去由於海洋公園纜車是連接園內主要景點的唯一交通工具，如遇纜車須要停駛的情況，海洋公園會為園內遊客提供接駁巴士服務。海洋公園於2009年建成了[海洋列車](../Page/海洋列車.md "wikilink")，除了提供更多園內的交通途徑外，也對纜車的人潮提供分流作用。

## 救援措施

由於纜車車廂離地最高達43米，所以香港消防處早於海洋公園落成時已制定「海洋公園纜車緊急應變計劃」，並特設海洋公園纜車拯救隊，一旦纜車發生事故，能夠儘速展開救援工作。

## 大型事故

  - [2007年](../Page/2007年.md "wikilink")[7月19日](../Page/7月19日.md "wikilink")：中午約12時，有職員發現纜車塔附近山坡上有火光，及後証實[南朗山發生](../Page/南朗山.md "wikilink")[山火](../Page/山火.md "wikilink")。意外地點是**第12號纜車塔**附近山坡靠近海洋劇場纜車站方向，火場面積約兩平方米，與半空中的纜車有約30米距離。園方一度暫停纜車服務約半小時救火。職員一方面循陸路到火場用火拍控制火勢，另方面則有職員乘坐工程吊車到火場上空救火，結果在消防員到場前將山火撲滅\[2\]。

<!-- end list -->

  - [2017年](../Page/2017年.md "wikilink")[12月16日晚上](../Page/12月16日.md "wikilink")7時43分，海洋公園纜車懷疑受強風影響，令纜索的安全程序啟動，導致纜車突然停止運作，210名遊客一度在攝氏13度的寒風下被困在凌空的車廂內，直至晚上8時16分經工作人員調整系統後纜車恢復運作，纜車乘客於晚上8時52分全部安全離開車廂，而事件已向機電工程署通報\[3\]。

## 參見

  - [海洋列車](../Page/海洋列車.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [登山纜車
    (高峰樂園)](https://www.oceanpark.com.hk/tc/park-experience/attractions/cable-car)

  - [登山纜車
    (海濱樂園)](https://www.oceanpark.com.hk/tc/park-experience/attractions/cable-car-down)

[Category:香港吊車](../Category/香港吊車.md "wikilink")
[Category:香港海洋公園](../Category/香港海洋公園.md "wikilink")

1.  [消防處設海洋公園纜車拯救專隊
    帶被困乘客游繩脫險境](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20151228/54582511/)，蘋果日報，2015年12月28日
2.  <http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20070719/7341121> 海洋公園山火纜車受阻
3.